% -*- coding: utf-8 -*-
\subsection{Desarrollo dirigido por tests}
El desarrollo dirigido por test o \acs{TDD} es una técnica ágil de diseño y
desarrollo de software que se caracteriza por comenzar primero
con la creación de los test unitarios que prueban los requisitos del proyecto,
creando a continuación el código que cumple con esas pruebas, es
decir, que a partir de esas pruebas se realiza la implementación de los
requisitos. De esta característica recibe su nombre, pues son los test
unitarios los que dirigen el desarrollo.  La técnica de \acs{TDD} se basa en
tres pilares fundamentales~\cite{tdd} :
\begin{enumerate}
  \item La implementación de sólo aquellas funciones que son necesarias, y
  ninguna más. Se trata de evitar el hecho de generar código para tratar de
  adaptarse a posibles cambios, cuando en realidad sólo se está tratando de
  prever futuros cambios, cosa en que las metodologías ágiles no es necesario,
  pues frente a la necesidad de predicción está la de adaptación.
  \item Minimizar el número de defectos que se introducen en el software durante
  la fase de producción.
  \item Hacer que el software sea modular, altamente reutilizable y preparado
  para el cambio.
\end{enumerate}

Para usar esta técnica hay que seguir un simple algoritmo de tres pasos.

\subsubsection{Algoritmo TDD}
El algoritmo para utilizar la técnica de \acs{TDD} es el siguiente:
\begin{enumerate}
  \item Escribir la especificación del requisito a través de un test.
  \item Implementar el código que cumple con dicho requisito, es decir, que haga
  superar el test.
  \item Refactorizar el código duplicado.
\end{enumerate}
A partir de estos simples pasos se consigue un código en el que se reduce mucho
el número de defectos introducidos, y cuyo diseño emerge a partir de las
sucesivas refactorizaciones.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/tdd.png}
\caption{Algoritmo TDD: Rojo, Verde, Refactorizar.}
\label{fig:algoritmo_tdd}
\end{center}
\end{figure}

En la figura~\ref{fig:algoritmo_tdd} se puede ver ilustrado el algoritmo de
\acs{TDD} donde se representan los pasos usando los colores
que suelen mostrar los {\it frameworks} de pruebas. Usando la metáfora de los
colores, los pasos son: rojo, verde y refactorizar.
\begin{enumerate}
  \item El {\bf rojo} representa el test escrito que falla al ejecutarse puesto
  que todavía no existe una implementación del requisito a probar.
  \item El {\bf verde} representa que se supera el
test, lo que indica que se ha escrito el código que implementa el
requisito y es correcto.
  \item El último paso siempre es {\bf refactorizar}.
\end{enumerate}

Es muy importante que se siga el algoritmo manteniendo el orden y sin
saltarse ningún paso. La ventaja de definir primero los test es que se
comprueban que estos fallan, pues a veces los test están mal escritos y no
fallan nunca por lo que no cumplen con su función. La refactorización es muy
importante pues va generando un diseño emergente más sencillo y mantenible.

\subsection{Adaptación de TDD al marco de trabajo}
\acs{TDD} es una técnica definida dentro de la programación extrema o \acs{XP}
que es una metodología ágil de desarrollo. En el proyecto se adoptará esta
técnica directamente como metodología de desarrollo, sin usar otras técnicas
definidas en \acs{XP}.

El uso de \acs{TDD} se complementa perfectamente con
Scrum, pues cada historia lleva asociado un campo llamado {\bf cómo probarlo}
que sirve de base para generar los test necesarios con los que comienza el
algoritmo de \acs{TDD}. Al usar ese campo como base de las pruebas, se está
garantizando que cuando se termina de escribir el código de una historia,
siguiendo el algoritmo de \acs{TDD}, se termina la historia, es decir, que
cumple con lo establecido en el campo {\bf cómo probarlo}.

% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
